\documentclass{beamer}
  \mode<presentation> {
    \usetheme{Frankfurt}
  }




% \usepackage{times}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
% \usepackage[latin1]{inputenc}

\usepackage{fancybox}
\usefonttheme[onlymath]{serif}
\boldmath


\usepackage{scalefnt}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{graphics}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[authoryear,round]{natbib}

\usepackage{booktabs}       % professional-quality tables


% \graphicspath{ {../asonam2016/},{./slides_figures/} }


\newcommand{\DM} {\normalfont{\textsf{DM}}}
\newcommand{\dDM} {\normalfont{\textsf{dDM}}}
\newcommand{\dPDM} {\normalfont{\textsf{dPDM}}}

\newcommand{\calA}{\ensuremath{\mathcal{A}}}
\newcommand{\calB}{\ensuremath{\mathcal{B}}}
\newcommand{\calL}{\ensuremath{\mathcal{L}}}
\newcommand{\calN}{\ensuremath{\mathcal{N}}}
\newcommand{\calR}{\ensuremath{\mathcal{R}}}
\newcommand{\calS}{\ensuremath{\mathcal{S}}}

\newcommand{\allB}{\ensuremath{\mathbf{B}}}
\newcommand{\allS}{\ensuremath{\mathbf{S}}}
\newcommand{\allN}{\ensuremath{\mathbf{N}}}


\newcommand{\fraB}{\ensuremath{\mathcal{B}}}
\newcommand{\fraN}{\ensuremath{\mathcal{N}}}
\newcommand{\fraS}{\ensuremath{\mathcal{S}}}
\newcommand{\fraT}{\ensuremath{\mathcal{T}}}

%\usepackage{array}
%\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
%\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
%\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}

\beamertemplatenavigationsymbolsempty



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

  \title[]{Métricas de Accesibilidad}

  \author[]
  {
  Carolina Lang
  \and Tobias Carreira
  \and Carlos Sarraute
  }

  \institute[]{
  {\small UBA \& Grandata}
  }

  \date{Proyecto Manos en la Data \\
  21 Diciembre 2018
  }


%\setbeamertemplate{footline}[text line]{\bf \insertshortauthor \hfill \insertshorttitle \hfill \insertframenumber/29}
\setbeamertemplate{footline}[text line]{\hfill  \insertframenumber }


\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}<beamer>{Agenda}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}
  
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}


\begin{frame}
\titlepage

\end{frame}



%-----------------------------------------
\section{Introducción}
%-----------------------------------------

%-----------------------------------------
% \subsection{Problemática}
%-----------------------------------------

\begin{frame}{Problemática y Contexto}

Desarrollar una herramienta abierta capaz de brindar información acerca de la accesibilidad geográfica de la Argentina, completamente transparente, gratuita, offline y adaptable a las necesidades del usuario

\medskip
Proponemos evaluar varias alternativas de medios de transporte:
\begin{itemize}
\item a pie, 
\item en bicicleta, 
\item en auto, 
\item en transporte público (colectivos).
\end{itemize}

\end{frame}



\begin{frame}{Producto de ciencia de datos}

El objetivo del proyecto es desarrollar una herramienta para calcular distancias y tiempos de viaje entre:
\begin{itemize}
\item un conjunto de orígenes,
\item un conjunto de destinos, 
\item usando distintas modalidades de transporte.
\end{itemize}

Para cada origen, se calcula la distancia o el tiempo de viaje al destino más cercano (que minimiza la distancia o el tiempo).

\end{frame}



\begin{frame}{Datos de entrada}

Los datos de entrada (inputs) para la herramienta serán:
\begin{itemize}
\item Destinos: Un listado georreferenciado de puntos de interés u oportunidades (tales como establecimientos de empleadores, escuelas, farmacias, fuerzas seguridad, etc.)
Por ejemplo: un listado con 61.000 colegios en Argentina.

\item Orígenes: La herramienta contempla varias formas de especificar los orígenes:
\begin{itemize}
\item Listado de puntos (coordenadas geográficas).
\item Por ejemplo: coordenadas de viviendas encuestadas en la ENAPROSS 2015.
\item Todas las esquinas del AMBA.
\item Centroides de radios o fracciones censales.
\item Centroides de municipios.
\end{itemize}

\end{itemize}

\end{frame}



%-----------------------------------------
% \subsection{Fuentes de datos}
%-----------------------------------------

\begin{frame}{Fuente de datos: Open Street Map}

Usamos datos de \textbf{Open Street Map} (OSM):
\begin{itemize}
\item Pueden ser descargados y usados libremente.
\item Repositorio de datos de todo el mundo,
incluyendo distintos establecimientos y servicios.
\item Datos de las calles de distintas ciudades,
que es lo que más nos interesa para el presente trabajo.
\item Proyecto abierto y colaborativo,
cuenta con una amplia comunidad que continuamente mejora los datos.

\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Grafo de transporte}

Los datos son modelados como nodos (\textit{nodes}), caminos (\textit{ways}) o relaciones (\textit{relations}).

\begin{description}
\item[Nodos:] Representan objetos puntuales en el espacio, definido por su latitud, longitud y \textit{id}.

Representan calles, comercios y establecimientos.

\item[Caminos:] Se definen como listas ordenadas de puntos.

Son usados para modelar calles, rutas y áreas (ej. un parque).

\item[Relaciones:] Grupos de otros elementos, unidos con algún sentido.

Usadas para modelar ciudades, provincias o países,
agrupando todas sus calles y establecimientos.

\end{description}


Para evitar que el trabajo requiera de acceso a internet,
decidimos bajar los datos correspondientes a un sector de interés
mediante la API de \textit{Overpass}.

\end{frame}


\begin{frame}{Datos de Transporte Público de CABA}

La Ciudad de Buenos Aires cuenta con un amplio conjunto de \textit{datasets} abiertos en \url{https://data.buenosaires.gob.ar/}.

Nos interesa utilizar los datos de transporte público,
para poder realizar medidas de accesibilidad en colectivo.

Los \textit{datasets} de colectivos cuenta con horarios en el formato
de especificación general de transporte público 
(GTFS, por sus siglas en inglés).

Se encuentran los recorridos para todas las líneas de colectivos.
Pero los datos de horarios están disponibles para solo 16 líneas.
Por esto, nos encontramos con el desafío de intentar aproximar el tiempo del resto de líneas
(cuyos datos de paradas se encuentran, pero sin horarios).

\end{frame}




%-----------------------------------------
% \section{Caminos óptimos}
%-----------------------------------------


%-----------------------------------------
\section{En auto / bicicleta / a pie}
%-----------------------------------------

\begin{frame}{Uso de OSRM para calcular distancias entre puntos}

La comunidad de OSM creó distintas herramientas.

Una de ellas es la \textit{Open Source Routing Machine}.

\begin{itemize}
  \item Permite calcular caminos, distancias y tiempos con distintas opciones.
  % TODO: agregar algoritmos?

  \item Puede ser utilizada:
    \begin{itemize}
      \item mediante API HTTP online
      \item mediante API HTTP local
      \item como biblioteca de C++ (esta fue la opción elegida por ser la más eficiente)
    \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Cálculo de distancia mínima a un conjunto de puntos}
Se realiza usando $k$-NN ($k$-nearest neighbors)

\medskip
Se eligen los $k$ vecinos más cercanos según distancia a vuelo de pájaro, y,
entre ellos, se elige el mejor comparando según la aplicación de OSRM.
\end{frame}

%-----------------------------------------
\section{Usando transporte público}
%-----------------------------------------

\begin{frame}{Estimar horarios para las lineas que no tienen grilla de horarios}

Como solo contamos con la información de horarios de 16 lineas de colectivos,
aproximamos los tiempos simulando los recorridos con OSRM.

\end{frame}

\begin{frame}{Buscar recorridos y paradas entre disco origen y disco destino}
Se realiza para cada punto (ya sea de origen o de destino).

\medskip
Para cada línea de colectivo, se agrega la parada más cercana si se encuentra a distancia caminable (5 cuadras).

\medskip
Como mirar las paradas una por una es muy caro, se preprocesan las líneas
para poder consultarlas en tiempo logarítmico en función de la cantidad de puntos, usando \textit{árboles cuaternarios}.

Las líneas sí se consultan una por una.
\end{frame}

\begin{frame}{Cálculo de distancia mínima con modo transporte público}
Se realiza una adaptación del $k$-NN. El proceso de selección de los $k$ vecinos más cercanos es igual.

\medskip
Luego, para cada vecino seleccionado:
\begin{enumerate}
\item Se recorren todas las líneas de colectivo que tienen en común.
\item Se suma el tiempo de caminar hasta la parada inicial, tomar el colectivo y caminar desde la parada final hasta el destino.
\item Se toma el mínimo de estas sumas comparando contra todas las líneas, y contra la distancia caminando.
\end{enumerate}
\end{frame}



%-----------------------------------------
\section{Use Cases}
%-----------------------------------------


\begin{frame}{Escuelas -- a pie}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{"../maps/random-200/pie escuelas quantile"}	\end{frame}


\begin{frame}{Escuelas -- en auto}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{"../maps/random-200/auto escuelas quantile"}	\end{frame}

\begin{frame}{Escuelas -- transporte público}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{"../maps/random-200/TP escuelas quantile"}	\end{frame}



\begin{frame}{Fuerzas de seguridad -- a pie}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{"../maps/random-200/pie FFAA quantile"}
\end{frame}

\begin{frame}{Fuerzas de seguridad -- en auto}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{"../maps/random-200/auto FFAA quantile"}	
\end{frame}

\begin{frame}{Fuerzas de seguridad -- transporte público}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{"../maps/random-200/TP FFAA quantile"}
\end{frame}




\begin{frame}{Bancos -- a pie}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{"../maps/random-200/pie bancos quantile"}	
\end{frame}

\begin{frame}{Bancos -- en auto}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{"../maps/random-200/auto bancos quantile"}	
\end{frame}

\begin{frame}{Bancos -- transporte público}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{"../maps/random-200/TP bancos quantile"}	
\end{frame}



\begin{frame}{Fuerzas de seguridad -- comparación}
\begin{tabular}{cc}
\includegraphics[width=.49\textwidth]{"../maps/random-200/auto FFAA quantile"}	&
\includegraphics[width=.49\textwidth]{"../maps/random-200/TP FFAA quantile"}	\\
auto	& transporte-publico	\\
\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}{Bancos -- comparación}
\begin{tabular}{cc}
\includegraphics[width=.49\textwidth]{"../maps/random-200/auto bancos quantile"}	&
\includegraphics[width=.49\textwidth]{"../maps/random-200/TP bancos quantile"}	\\
auto	& transporte-publico	\\
\end{tabular}
\end{frame}


%-----------------------------------------
\section{Instrucciones de uso}
%-----------------------------------------


\begin{frame}{Formatos de entrada}

Cada conjunto de puntos debe estar en formato JSON,
como un diccionario cuyas claves son los IDs de los puntos y cada uno tiene:

\begin{itemize}
  \item Campo ``id'' con el identificador
  \item Campo ``coords'' con las coordenadas,
  como una lista donde el primer elemento es la longitud y el segundo elemento es la latitud
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Formatos de salida}

El output tiene la respuesta para cada punto en una linea,
con los siguientes datos separados por ``$\vert$'' (en este orden):

\begin{itemize}
  \item ID del punto origen
  \item Longitud y latitud del punto origen
  \item Tiempo y distancia al punto destino más cercano
  \item ID del destino más cercano
  \item Longitud y latitud del destino más cercano
  \item Línea de colectivo usada (en modalidad transporte público)
 
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Formato de datos de transporte público}

Para extender la herramienta a transporte público en otras áreas,
el formato de los recorridos debe ser un JSON con una lista de lineas,
cada una con los campos:
\begin{description}
  \item[id:] identificador de la linea
  \item[linea:] nombre de la linea (por ej., ``42'')
  \item[ramal:] nombre del ramal (por ej., ``RAMAL A'')
  \item[tipo:] tipo del ramal (por ej., ``COMUN BASICO'')
  \item[sentido:] sentido de la linea (por ej., ``IDA'' o ``VUELTA'')
  \item[paradas:] lista de paradas, cada una con:
    \begin{itemize}
      \item ``coords'': coordenadas (Longitud, Latitud)
      \item ``horario'': cantidad de segundos pasados desde el inicio
    \end{itemize}
\end{description}

\end{frame}



\begin{frame}{Modo de uso}

Los programas se ejecutan desde la carpeta src.

\medskip
La entrega del producto incluye instalación y configuración de la herramienta.

\end{frame}

\begin{frame}{Modo de uso}

\begin{semiverbatim}
python puntos-random-caba.py [N]
\end{semiverbatim}

que usa un archivo de polígonos predeterminado.

\medskip
Para cada archivo json de puntos, correr:
\begin{semiverbatim}
python colectivos-alcanzables.py [points-file]
\end{semiverbatim}

\medskip
Archivo principal:
\begin{semiverbatim}
python knn.py [puntos-fuente] [puntos-destino] [K] [modo]
\end{semiverbatim}
$\text{modo}\in \{\text{pie}, \text{auto}, \text{bici}, \text{transporte-publico}\}$

\end{frame}



%-----------------------------------------
\section{Continuaciones}
%-----------------------------------------


\begin{frame}{Continuaciones posibles 1/2}
\begin{itemize}
	\item Varias optimizaciones sobre el tiempo de corrida:
	\begin{itemize}
		\item Paralelización de varias etapas del proceso
		\item Uso de árboles cuaternarios sobre los puntos de origen y destino
	\end{itemize}
	\item Refinar los parámetros:
	\begin{itemize}
		\item Cálculo de multiplicador del tiempo en colectivo respecto del tiempo en auto
		\item Fijar la cantidad de puntos candidatos del $k$-NN
		\item Evaluar la redefinición de la distancia aceptable para caminar hasta/desde una parada de colectivo
	\end{itemize}
	\item Agregar líneas de subte y tren al algoritmo
	\item Aplicar a nuevas áreas geográficas
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Continuaciones posibles 2/2}

\begin{itemize}
\item Comparar los tiempos y trayectorias con los que devuelve el API de Google Maps (para una muestra razonable)
\item Visualizar los trayectos en el mapa.
\item Visualizar el uso del grafo de tránsito.
\item Permitir como input un conjunto de polígonos (por ejemplo barrios o radios censales) con una cantidad de puntos a samplear dentro de cada polígono.
\item Agregar una función de costo por persona modelada, que incluya el valor de los boletos, y la valoración del tiempo de viaje por persona.
\item Para transporte público: experimentar con distintos radios caminados hasta la parada de colectivo.

\end{itemize}

\end{frame}


\end{document}

